\chapter[Анализ предметной области и \\ существующих подходов]{Анализ предметной области и существующих подходов}

% 3 страницы
% Подбор источников
% Найти хотя бы одну релевантную статью
% Цель -- know your community 
% Зависимость по данным
% Распределенные системы
% 10-15 статей, 2-5 ключевых
% В конце из проблем делаем вывод актуальности
% Существующие аналоги 

\section{Микросервисная архитектура}

Термин <<микросервисы>> впервые обсуждался в 2011 году, чтобы обозначить архитектурный подход, изучаемый участниками семинара, однако и до этого аналогичные идеи выдвигались видными специалистами отрасли. Например, в Amazon описывали применяемую в компании архитектуру как <<инкапсулирующую данные и бизнес-логику для их обработки с доступом только через задокументированный сервисный интерфейс>>, а в Netflix рассуждали о <<слабосвязанной сервисной архитектуре с ограниченными контекстами>> \cite{fowler-microservices}.

Будучи независимыми сервисами с четкими границами, микросервисы похожи на традиционную сервисную архитектуру (Service-Oriented Architecture, SOA). Однако появление микросервисов связано с такими недостатками SOA, как использование тяжеловесных связующих компонентов и сервисной шины, в то время как микросервисы обычно полагаются на REST, HTTP и менее ресурсоемкие форматы обмена сообщениями, например JSON.

\nomenclature{SOA}{Service-Oriented Architecture (cервис-ориентированная архитектура)}

\nomenclature{REST}{Representational State Transfer (передача состояния представления)}

\nomenclature{HTTP}{HyperText Transfer Protocol (протокол передачи гипертекста)}

\nomenclature{JSON}{JavaScript Object Notation}

В микросервисной архитектуре приложение строится как набор сервисов, которые:
\begin{itemize}
	\item легко поддерживать и тестировать;
	\item слабо связаны;
	\item развертываются независимо друг от друга;
	\item организованы вокруг возможностей бизнеса.
\end{itemize}

В отличие от классической монолитной архитектуры, приложение разбивается на множество сервисов, каждый из которых запускается в отдельном процессе и общается с остальными при помощи легковесного механизма, например через HTTP-запросы. Такой подход имеет ряд достоинств. Во-первых, микросервисы независимо разрабатываются, развертываются и масштабируются, что упрощает процесс внесения изменений в компоненты системы. Во-вторых, между сервисами создается граница, которая позволяет независимо выбирать технологии и языки программирования для конкретной задачи, не затрагивая при этом другие компоненты системы. Эта граница позволяют избежать нарушения инкапсуляции компонентов за счет использования явного механизма удаленных вызовов. Еще одним достоинством является более простое горизонтальное масштабирование: нагрузка на компоненты приложения чаще всего неравномерна и микросервисная архитектура позволяет масштабировать только те части системы, которые в этом нуждаются. Наконец, использование микросервисов позволяет разным командам разработчиков одновременно работать над разными сервисами, снижая вероятность появления конфликтующих изменений.

Однако, при разделении монолитной системы на микросервисы возникают дополнительные сложности. Во-первых, увеличивается сложность эксплуатации системы. Например, для отладки работы функций, использующих несколько сервисов, могут потребоваться дополнительные инструменты для журналирования и мониторинга. Во-вторых, реальные системы могут не иметь четко определенных контекстных границ, и в этом случае микросервисы становятся сильно связанными друг с другом. Кроме того, так как микросервисы используют распределенный подход, то удаленные сетевые вызовы к другим сервисам могут стать узким местом в производительности всей системы и снизить ее надежность. Несмотря на существующие недостатки, микросервисная архитектура активно применяется многими крупными технологическими компаниями, такими как Amazon, Netflix и др. \cite{why-microservices-matter}

\section{REST API}

Для обмена информацией между друг другом и взаимодействия с пользователем микросервисы обычно представляют REST интерфейсы. REST -- это архитектурным стиль построения API, в котором используется именования ресурсов через URL для их идентификации и HTTP методы для обозначения операций над ними. RESTful сервисом называется сервис, API которого построен по следующим принципам:
\begin{itemize}
	\item использует клиент-серверный подход;
	\item не хранит состояния;
	\item поддерживает кэширование;
	\item использует единообразное именование ресурсов;
	\item поддерживает многоуровневость \cite{fielding-rest}.
\end{itemize}

Эти принципы позволяют использовать преимущества HTTP протокола, например кэширование, и строить на основе REST масштабируемые многоуровневые приложения, эффективно использующие сеть.

\section{Зависимость по данным}

Использование микросервисов способствуют децентрализации хранения данных. В то время как монолитные приложения зачастую используют одну базу данных для хранения всех данных, в микросервисной архитектуре каждый сервис может самостоятельно выбирать базу данных и управлять доступом к ней. Такой подход, когда для разных данных используются разные виды баз данных, называется <<многоязычное хранение данных>> (Polyglot persistence) \cite{fowler-polyglot-persistence}. Многоязычное хранение данных лежит в основе одного из основных паттернов построения микросервисов -- <<база данных на сервис>> (Database per service). Согласно этому паттерну, микросервисы не должны использовать общую базу данных для хранения информации. Это позволяет делать сервисы менее связанными, независимо реплицировать и шардировать хранилища данных, а также выбирать нужную модель данных в зависимости от выдвигаемых требований: реляционную, графовую или любую другую. Например, хорошо структурированные данные могут храниться в реляционной базе данных, в то время как для высоконагруженных частей приложения, не имеющих строгих ограничений на формат хранимых данных, может использоваться масштабируемый NoSQL кластер \cite{richardson-database-per-service}.

При использовании отдельной базы данных в каждом микросервисе, теряется возможность соединения данных, хранящихся в разных сервисах, по некоторому ключу (например, при помощи SQL-оператора JOIN). В этом случае сущности обычно связываются по уникальному идентификатору. При этом полные данные о сущности не дублируются в зависимых сервисах, а хранятся только в сервисе, ответственном за эту сущность. Такую ситуацию, когда один микросервис хранит данные, ссылающиеся на сущности в другом микросервисе, называют зависимостью по данным (или разделяемыми данными \cite{microservices-dependencies}). 

В то же время, для отображения информации пользователю, например, в мобильном или веб-приложении, зачастую требуется агрегированная информация из нескольких источников данных. Ситуация, когда клиентскому приложению необходимо получить разделяемые данные в рамках одного запроса, называется проблемой зависимости по данным, которая заключается в увеличении времени ответа и нагрузки на приложение.

\section{Существующие подходы}

Для решения проблемы зависимости по данным существует несколько подходов. Одним из них является использование языка запросов GraphQL, разработанного компанией Facebook. Идея состоит в том, что сервер декларирует набор схем, позволяя клиентскому приложению самостоятельно формировать запрос и получать именно те данные, которые необходимы клиенту \cite{byron-graphql}. Этот подход снижает объем получаемых данных и делает клиентскую разработку более гибкой. Помимо этого, GraphQL позволяет делать запросы на изменения (mutations) и разрешать зависимые данные при помощи механизма разрешения типов (resolvers).

С другой стороны, это решение обладает рядом ограничений. Во-первых, в сравнении с реализацией RESTful API, GraphQL значительно усложняет разработку и поддержку относительно простых приложений из-за необходимости поддержки этого протокола всеми микросервисами \cite{herrera-graphql}. Помимо этого, GraphQL требует явно декларировать типы, схемы запросов и множество других компонентов, усложняющих конфигурацию приложения. Во-вторых, использование GraphQL затрудняет кэширование на уровне протокола HTTP из-за того, что он не использует HTTP методы и именование ресурсов через URL. Вместо этого, GraphQL обслуживает все запросы по единственному адресу, используя HTTP-метод POST. Наконец, предоставление клиентским приложениям возможности самостоятельно формировать запросы может привести к проблемам с производительностью системы при формировании достаточно сложных вложенные запросов.

\nomenclature{URL}{Uniform Resource Locator (унифицированный указатель ресурса)}

Паттерн <<разделение ответственности команд и запросов>> (Command Query Responsibility Segregation) может быть применен для формирования запросов на получение данных из нескольких микросервисов \cite{fowler-cqrs}. Этот подход разделяет модели изменений (command) и запросов (query). Для поддержки query-запросов необходимо выделить проекцию базы данных (view database) -- реплику, предназначенную только для чтения. Эта реплика может содержать данные из нескольких микросервисов и оставаться в актуальном состоянии за счет подписки на события, публикуемые сервисами-владельцами данных. Такой подход позволяется создать множество денормализованных хорошо масштабируемых проекций и упрощает формирование сложных запросов на чтение.

Однако разделение модели изменений и запросов значительно усложняет систему, особенно в случае разработки простых систем. Для публикации событий необходимо использовать дополнительные инструменты, например очереди сообщений, такие как RabbitMQ или Kafka \cite{rocha-cqrs}. Другим недостатком является дублирование данных из-за использования реплики для хранения проекции данных. Наконец, при использовании CQRS, система становится согласованной в конечном счете (eventually consistent), то есть система может некоторое время находиться в несогласованном состоянии. Из-за использования раздельных очередей записи и чтения, после записи может пройти некоторое время перед тем, как изменения станут доступны для чтения. Этот недостаток может стать критичным для систем, где сильная согласованность (strong consistency) является необходимым свойством.

Другим подходом к разрешению зависимостей по данным может быть использование библиотеки на стороне клиента. Таким примером может служить библиотека Traverson для языка JavaScript. Traverson используется для упрощения взаимодействия с REST API, которые следуют принципам HATEOAS. Согласно этим принципам, API должно включать в формируемый ответ ссылки для навигации или управления состоянием хранящихся ресурсов \cite{hateoas}. Traverson позволяет управлять запросами, работать с разными форматами и строить цепочки разрешений данных.

Тем не менее, из-за того, что это решение используется на стороне клиента, Traverson не предоставляет оптимизаций для одновременного разрешения нескольких сущностей (в одном запросе) и, следовательно, не уменьшает количество запросов к серверу. Кроме того, Traverson специализируется на архитектурном стиле HATEOAS и не может быть применен, если интерфейсы микросервисов не следуют его принципам. Наконец, из-за того, что это JavaScript-библиотека, она не может быть напрямую использована в клиентах, отличных от веб-браузера (например, мобильных приложениях).

\section{API гейтвей}

В микросервисной архитектуре широко используется API гейтвей паттерн, согласно которому гейтвей предоставляет RESTful API как единую точку входа в приложение для клиентских приложений \cite{fowler-api-gateway, richardson-api-gateway}. API гейтвей может либо просто маршрутизировать (route) запросы к нужным сервисам, либо самостоятельно обращаться к нескольким микросервисам для формирования ответа. Использование этого подхода имеет ряд преимуществ. Во-первых, гейтвей позволяет скрыть от клиентских приложений внутреннюю инфраструктуру серверной части приложения. Во-вторых, клиенту не приходится самому определять расположение нужных сервисов. Наконец, гейтвей может быть использован для предоставления разных интерфейсов для разных типов клиентских приложений, упрощая взаимодействие с приложением.

Этот паттерн обладает некоторыми недостатками. Во-первых, использование API гейтвея усложняет систему, так как гейтвей становится еще одним микросервисом, который нужно разрабатывать и развертывать. Тем не менее, сложность разработки можно уменьшить за счет использования существующих библиотек для разработки API гейтвея. К недостаткам можно также отнести увеличение времени ответа из-за дополнительного сетевого прыжка, что может быть критичным для высоконагруженных систем, однако для большинства приложений эта задержка является незначительной \cite{richardson-api-gateway}.

API гейтвей может быть использован для решения проблемы зависимости под данным. Это позволит уменьшить число запросов к приложению в том случае, когда клиентскому приложению необходимы данные о связанных сущностях, хранящихся в разных источниках данных, за счет агрегирования ответа от нескольких сервисов. Вместо формирования множества запросов, которые могут привести к увеличению нагрузки на сервисы и большей задержке, клиент делегирует эту работу API гейтвею.

Существует множество библиотек и сервисов, позволяющих реализовать API гейтвей. К наиболее популярным решениям можно отнести Spring Cloud Gateway, Netflix Zuul и Kong. Однако эти решения не предоставляют готового механизма для разрешения зависимостей по данным. Таким образом, на сегодняшний день не существует конфигурируемого и эффективного способа для разрешения проблемы зависимости по данным в микросервисной архитектуре.

\section{Резюме}

В данном разделе произведен анализ предметной области: рассмотрены преимущества и недостатки микросервисной архитектуры и REST API. Рассмотрена возникающая при использовании микросервисов проблема зависимости по данным. Проанализированы существующие решения, среди которых GraphQL, CQRS и клиентская библиотека Traverson. Изучена применимость паттерна API гейтвей для разрешения зависимости по данным и сделан вывод об отсутствии готовых решений для проблемы зависимости по данным на уровне API гейтвея.
